

% esqueleto de un riesgo

% aumenta el contador en 1
%\addtocounter{contRiesgos}{1}
%\begin{tabular}{l p{10cm}}
    % tanaño de la regla de superior del cuadro
    %\toprule[0.5mm]
    %Identificador: & RE\arabic{contRiesgos} \\ 
    % tamaño de la regla entre el principio y el identificador
    %\midrule[0.5mm]

    %Riesgo: & INEVITABLE \\ 

    %Posibilidad: & ESTRATOSFERICA  \\ 
    %Acción de control: & 
                    %\begin{minipage}{10cm}
                        %\vskip 4pt
                        %\begin{enumerate}
                           %\item comprobar como esquivar el riesgo 
                        %\end{enumerate}
                        %\vskip 4pt
                    %\end{minipage}
                     %\\
    %Señal de alerta: & cuando va todo mal, nada funciona \\ 

    %Impacto: & GIGANTE \\ 

    %Plan de contingencia: & CORRER \\ 

    % tanaño de la regla de inferior
    %\bottomrule[0.5mm]
%\end{tabular}




\capitulo{Riesgos}

Ningún proyecto está exento de riesgos y para garantizar su éxito, se debe
pensar de forma proactiva y anticiparse al riesgo, para esto se debe hacer un
análisis de los riesgos presentes en el proyecto, estimar la probabilidad de
ocurrencia del riesgo, el impacto y acciones a tomar, para hacer desaparecer el
riesgo o lo menos atenuar su efecto.

El proyecto puede ser afectado por dos tipos de riesgos:

\begin{enumerate}
    \item Riesgos de proyecto: Problemas que afectan la planificación del
    proyecto, asignación de personas y recursos. Problemas con los requisitos 
    o clientes.
    \item Riesgos técnicos: Problemas relacionados con la implementación técnica,
    difícil o imposible de implementar. Especificaciones ambiguas.
\end{enumerate}

\vspace{10 mm}

{
\rowcolors{1}{lightgray}{white}

% contador para la cantidad de riesgos
\newcounter{contRiesgos}






% Pérdida de un integrante por factores externos
% aumenta el contador en 1
\addtocounter{contRiesgos}{1}
\addtocounter{table}{1}
\addcontentsline{lot}{table}{\arabic{chapter}.\arabic{table}: Riesgo N° \arabic{contRiesgos}} 
\begin{tabular}{l p{10cm}}
    \toprule[0.5mm]
    Identificador: & RE\arabic{contRiesgos} \\ 
    \midrule[0.5mm]

    Riesgo: & Pérdida de un integrante por factores externos. \\ 

    Posibilidad: & Mínima, ya que los integrantes se encuentran en una etapa 
	           avanzada de la carrera y poseen una participación estable,
	           además ninguno padece de enfermedades crónicas.
			\\ 

    Acción de control: & 
                    \begin{minipage}{10cm}
                        \vskip 4pt
                        \begin{enumerate}
                           \item Comunicación constante para saber de su
                           situación y así saber sus posibles percances.
                        \end{enumerate}
                        \vskip 4pt
                    \end{minipage}
                     \\
    Señal de alerta: & Enfermedad o abandono de sus actividades estudiantiles.\\ 

    Impacto: & Alto. \\ 

    Plan de contingencia: & Reorganizar tareas entre las personas que queden.
    También el posible cambiar los alcances de la aplicación final. \\ 

    \bottomrule[0.5mm]
\end{tabular}



\vspace{8 mm}


% Universidad en toma
% aumenta el contador en 1
\addtocounter{contRiesgos}{1}
\addtocounter{table}{1}
\addcontentsline{lot}{table}{\arabic{chapter}.\arabic{table}: Riesgo N° \arabic{contRiesgos}} 
\begin{tabular}{l p{10cm}}
    \toprule[0.5mm]
    Identificador: & RE\arabic{contRiesgos} \\ 
    \midrule[0.5mm]

    Riesgo: & Universidad en toma o paro.\\ 

    Posibilidad: & Alta. Dado los acontecimientos nacionales de los últimos
    años y debido al historial que posee la Universidad.  \\ 

    Acción de control: & 
                    \begin{minipage}{10cm}
                        \vskip 4pt
                        \begin{enumerate}
                           \item Estar informado de la situación y movimientos
				dentro de la Universidad.
                           \item Asistir a asambleas.
                        \end{enumerate}
                        \vskip 4pt
                    \end{minipage}
                     \\
    Señal de alerta: & Ambiente tenso en asambleas. \\ 

    Impacto: & Medio. \\ 

    Plan de contingencia: & Búsqueda de un nuevo lugar de reunión y/o usar
                     herramientas online para planificar, organizar y establecer 
		     conversaciones.\\ 

    \bottomrule[0.5mm]
\end{tabular}



\vspace{8 mm}





% Fallas técnicas en los computadores de trabajo
% aumenta el contador en 1
\addtocounter{contRiesgos}{1}
\addtocounter{table}{1}
\addcontentsline{lot}{table}{\arabic{chapter}.\arabic{table}: Riesgo N° \arabic{contRiesgos}} 
\begin{tabular}{l p{10cm}}
    \toprule[0.5mm]
    Identificador: & RE\arabic{contRiesgos} \\ 
    \midrule[0.5mm]

    Riesgo: & Fallas de Hardware o Software en los computadores de trabajo.\\ 

    Posibilidad: & Baja, debido al cuidado que se tiene con las herramientas de
    trabajo y a la mantención que se les da \\ 

    Acción de control: & 
                    \begin{minipage}{10cm}
                        \vskip 4pt
                        \begin{enumerate}
                           \item Cuidado al instalar actualizaciones del
                               sistema.
                            \item Conectar el computador en enchufes con
                                protección frente a altas de voltaje.
			   %agregar cuidar computadores de caídas blabla
                        \end{enumerate}
                        \vskip 4pt
                    \end{minipage}
                     \\
    Señal de alerta: & Problemas al encender el computador. Mensajes de error
                     del sistema. Respuesta no esperada del sistema o de las
                     herramientas de trabajo. \\ 

    Impacto: & Alta. \\ 

    Plan de contingencia: & Reemplazo de la pieza con problemas. Buscar
                     soluciones sobre el problema que presenta el sistema.
                     Formatear e instalar nuevamente o buscar otra máquina de
                     trabajo.\\  

    \bottomrule[0.5mm]
\end{tabular}



\vspace{8 mm} 






% Caída o termino del servicio Bitbucket
% aumenta el contador en 1
\addtocounter{contRiesgos}{1}
\addtocounter{table}{1}
\addcontentsline{lot}{table}{\arabic{chapter}.\arabic{table}: Riesgo N° \arabic{contRiesgos}} 
\begin{tabular}{l p{10cm}}
    \toprule[0.5mm]
    Identificador: & RE\arabic{contRiesgos} \\ 
    \midrule[0.5mm]
    Riesgo: &  Caída o término del servicio Bitbucket.\\ 

    Posibilidad: & Mínima, son servicios proveídos por empresas bien
    establecidas, los cuales llevan varios años en funcionamiento. \\ 
    Acción de control: & 
                    \begin{minipage}{10cm}
                        \vskip 4pt
                        \begin{enumerate}
                           \item Utilizar otros servicio de almacenamiento de
                               proyectos.
                           \item Mantener en dos servicios los avances del
                               proyecto.
                           \item Mantenerse informado sobre las noticias
                               relacionadas con los servicios utilizados.
                        \end{enumerate}
                        \vskip 4pt
                    \end{minipage}
                     \\
    Señal de alerta: & Avisos de baja de los servicios. Rumores sobre el termino o
                     caída de los servicios utilizados.\\ 
    Impacto: & Mínima ya que git es distribuido y el código se encuentra en
    todos los computadores de los miembros del equipo. \\ 
    Plan de contingencia: & Cambiarse a otro servicio subiendo la versión más reciente.  \\ 

    \bottomrule[0.5mm]
\end{tabular}


\vspace{8 mm}


% Aumento de requisitos
% aumenta el contador en 1
\addtocounter{contRiesgos}{1}
\addtocounter{table}{1}
\addcontentsline{lot}{table}{\arabic{chapter}.\arabic{table}: Riesgo N° \arabic{contRiesgos}} 
\begin{tabular}{l p{10cm}}
    \toprule[0.5mm]
    Identificador: & RE\arabic{contRiesgos} \\ 
    \midrule[0.5mm]
    Riesgo: & Aumento de requisitos.  \\ 

    Posibilidad: & Alta, debido a que se está en una etapa del proyecto que
    consiste en concebirlo, viendo limitaciones y alcances.\\ 

    Acción de control: & 
                    \begin{minipage}{10cm}
                        \vskip 4pt
                        \begin{enumerate}
                           \item Observar los alcances y limitaciones del
                               proyecto para no agregar más requerimientos de
                               los planeados.
                        \end{enumerate}
                        \vskip 4pt
                    \end{minipage}
                     \\
    Señal de alerta: & Un constante aumentos de los requerimientos. \\ 

    Impacto: & Medio. \\ 

    Plan de contingencia: & Reunirse con los integrantes y analizar los
                     requerimientos, junto con los alcances y límites. \\ 

    \bottomrule[0.5mm]
\end{tabular}




\vspace{8 mm}



% Cambio del modelo de datos
% aumenta el contador en 1
\addtocounter{contRiesgos}{1}
\addtocounter{table}{1}
\addcontentsline{lot}{table}{\arabic{chapter}.\arabic{table}: Riesgo N° \arabic{contRiesgos}} 
\begin{tabular}{l p{10cm}}
    \toprule[0.5mm]
    Identificador: & RE\arabic{contRiesgos} \\ 
    \midrule[0.5mm]
    Riesgo: & Cambio del modelo de datos. \\ 

    Posibilidad: & Alta, debido a que se está concibiendo el proyecto, el cual
    puede cambiar repentinamente. \\ 

    Acción de control: & 
                    \begin{minipage}{10cm}
                        \vskip 4pt
                        \begin{enumerate}
                           \item Mantener un control de versiones para poder
                               recuperar algún modelo anterior.
                           \item Hacer cambios pequeños para no corromper
                               el modelo de datos. 
                           \item Reunirse y discutir sobre los nuevos elementos
                            agregados y por agregar a la base de datos.
                        \end{enumerate}
                        \vskip 4pt
                    \end{minipage}
                     \\
    Señal de alerta: & No hay claridad en el modelo actual, debido a las nuevas
                     actualizaciones.\\ 

    Impacto: & Medio.\\ 

    Plan de contingencia: & Estudiar el modelo para comprobar la necesidad de
                     las nuevas entidades agregadas, dependiendo de los alcances
                     y limitaciones fijadas.\\ 

    \bottomrule[0.5mm]
\end{tabular}


\vspace{8 mm}

% aumenta el contador en 1
\addtocounter{contRiesgos}{1}
\addtocounter{table}{1}
\addcontentsline{lot}{table}{\arabic{chapter}.\arabic{table}: Riesgo N° \arabic{contRiesgos}} 
\begin{tabular}{l p{10cm}}
    \toprule[0.5mm]
    Identificador: & RE\arabic{contRiesgos} \\ 
    \midrule[0.5mm]

    Riesgo: & Problemas o errores en el framework. \\ 

    Posibilidad: & Mínima, debido a que hay una gran comunidad que lo utiliza por
    lo que el código ha sido probado muchas veces tanto en prototipos como en
    sistemas en producción.\\ 

    Acción de control: & 
                    \begin{minipage}{10cm}
                        \vskip 4pt
                        \begin{enumerate}
                           \item Mantenerse al tanto de las noticias que
                               circulan alrededor del framework.
                        \end{enumerate}
                        \vskip 4pt
                    \end{minipage}
                     \\

    Señal de alerta: & Errores inexplicables al probar la aplicación que no
                     pertenecen al código del proyecto. \\ 

    Impacto: & Máxima. \\ 

    Plan de contingencia: & Buscar en el bugtracker del framework, encontrar
                     posibles soluciones o reportes de errores.\\ 

    \bottomrule[0.5mm]
\end{tabular}



\vspace{8 mm}



% aumenta el contador en 1
\addtocounter{contRiesgos}{1}
\addtocounter{table}{1}
\addcontentsline{lot}{table}{\arabic{chapter}.\arabic{table}: Riesgo N° \arabic{contRiesgos}} 
\begin{tabular}{l p{10cm}}
    \toprule[0.5mm]
    Identificador: & RE\arabic{contRiesgos} \\ 
    \midrule[0.5mm]

    Riesgo: & El cambio del proyecto. \\ 

    Posibilidad: & Baja, por que el profesor no ha realizado cambios
    significativos en el modelo.\\ 
    Acción de control: & 
                    \begin{minipage}{10cm}
                        \vskip 4pt
                        \begin{enumerate}
                           \item Presentar el proyecto al profesor junto con el
                               modelo.
                           \item Mejorar base de datos y presentársela al
                               profesor para posibles cambios.
                        \end{enumerate}
                        \vskip 4pt
                    \end{minipage}
                     \\
    Señal de alerta: & Muchos cambios en la base de datos del proyecto. \\ 

    Impacto: & Máximo. \\ 

    Plan de contingencia: & Desechar lo que se tiene y empezar de cero a
                     concebir el nuevo proyecto.\\ 

    \bottomrule[0.5mm]
\end{tabular}


\vspace{8 mm}


% aumenta el contador en 1
\addtocounter{contRiesgos}{1}
\addtocounter{table}{1}
\addcontentsline{lot}{table}{\arabic{chapter}.\arabic{table}: Riesgo N° \arabic{contRiesgos}} 
\begin{tabular}{l p{10cm}}
    \toprule[0.5mm]
    Identificador: & RE\arabic{contRiesgos} \\ 
    \midrule[0.5mm]

    Riesgo: & Falla en la conexión de red de algún integrante, mediante algún
    problema del proveedor de servicios de Internet.\\ 

    Posibilidad: & Baja, las conexiones actuales son estables relativamente
        estables y fallan poco. \\ 
    Acción de control: & 
                    \begin{minipage}{10cm}
                        \vskip 4pt
                        \begin{enumerate}
                           \item Poseer números telefónicos de los integrantes,
                               para poder contactarlos.
                        \end{enumerate}
                        \vskip 4pt
                    \end{minipage}
                     \\
    Señal de alerta: & Las constantes ausencias en la web, como en redes sociales habituales
		       para los integrantes y la falta de respuesta a correos electrónicos.\\ 

    Impacto: & Alta. \\ 

    Plan de contingencia: & Contactarse mediante teléfono celular para preguntar
                     sobre estado del afectado. Buscar otra fuente para
                     conectase a Internet.\\ 

    \bottomrule[0.5mm]
\end{tabular}





\vspace{8 mm}



% aumenta el contador en 1
\addtocounter{contRiesgos}{1}
\addtocounter{table}{1}
\addcontentsline{lot}{table}{\arabic{chapter}.\arabic{table}: Riesgo N° \arabic{contRiesgos}} 
\begin{tabular}{l p{10cm}}
    \toprule[0.5mm]
    Identificador: & RE\arabic{contRiesgos} \\ 
    \midrule[0.5mm]

    Riesgo: & Caída del servidor en la nube que sostiene la aplicación.\\ 

    Posibilidad: & Bajo, ya que las compañías que ofrecen servicios en la nube
        tienen sus propios planes de contingencia para evitar esta situación.\\ 
    Acción de control: & 
                    \begin{minipage}{10cm}
                        \vskip 4pt
                        \begin{enumerate}
                           \item Pagar más por un proveedor de servicio mejor.
                        \end{enumerate}
                        \vskip 4pt
                    \end{minipage}
                     \\
    Señal de alerta: & Fallas repentinas en el servidor. Servidor inestable. \\ 

    Impacto: & Máxima.\\ 

    Plan de contingencia: & Montar la aplicación en otro servidor. Contactar al
			  proveedor del servicio. \\ 

    \bottomrule[0.5mm]
\end{tabular}


}

\vspace{15 mm}





De todos los riesgos anteriores de crea la matriz de riesgos asociada al
proyecto, donde las unidades van del 1 al 5, representando las magnitudes de
medida utilizadas en este proyecto, las cuales son: mínima, baja, media, alta y
máxima. En el eje horizontal se tiene el impacto del riesgo en el proyecto y en
el eje vertical la posibilidad de que tal riesgo ocurra.





\vspace{8 mm}

{

    % grosor de las lineas
    \setlength{\arrayrulewidth}{0.6mm}
    % Espaciado vertical para la tabla
    \renewcommand{\arraystretch}{2.0}
    % Para centrar el contenido de las columnas
    \newcolumntype{M}{>{\centering\arraybackslash}m{\dimexpr.15\linewidth-1\tabcolsep}}

    % cancelo los colores
    \rowcolors{1}{}{}

    \begin{table}[h!]
    \begin{center}
    \caption{ : Matriz de riesgo del proyecto}
    \vspace{4 mm}
\scalebox{0.8}[0.8]{
    \begin{tabular}{| l | M | M | M | M | M| M |}
    \hline

    \multirow{6}{*}[10mm]{}

    % prob:        minima                   bajo                media           alta                maxima
    % posibilidad: maxima
        &5 &\cellcolor{yellow}      &\cellcolor{yellow}  &\cellcolor{red} &\cellcolor{red}  &\cellcolor{red}   \\

    \hhline{|~|------}

    % posibilidad: alta
        &4 &\cellcolor{yellow}      &\cellcolor{yellow}  &\cellcolor{yellow} RE2 RE5 RE6 &\cellcolor{red} &\cellcolor{red}   \\

    \hhline{|~|------}

    % posibilidad: media
        &3 &\cellcolor{green}      &\cellcolor{yellow}  &\cellcolor{yellow} &\cellcolor{yellow} &\cellcolor{red} \\

    \hhline{|~|------}

    % posibilidad: baja
    \rule{0.5cm}{0pt} \begin{rotate}{90} \Large{Posibilidad} \end{rotate}\rule{0.2cm}{0pt}
        & 2 & \cellcolor{green} & \cellcolor{green} &\cellcolor{yellow} &\cellcolor{yellow} RE3 RE9 &\cellcolor{yellow} RE8 RE10 \\

    \hhline{|~|------}

    % posibilidad: minima
        &1 &\cellcolor{green} RE4      &\cellcolor{green}  &\cellcolor{green} &\cellcolor{yellow}&\cellcolor{yellow} RE1 RE7\\

    \hhline{|~|------}

        & & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
    \hline

        & \multicolumn{6}{c|}{\Large{Impacto}}  \\

    \hline
    \end{tabular}
}
    \end{center}
    \end{table}

}



% Cambio de proyecto
